\par Первым делом разберёмся как считать среднюю плотность такой заготовки. Для этого воспользуемся методом размерностей. Понятно, что масса подобной заготовки однозначно задана параметрами $a$, $H$ и $k$. Причём несложно заметить, что если сторона $a$ увеличится вдвоё, то масса возрастёт в четыре раза, так как по сути конструкция будет представлять из себя четыре четыре склеенных бруска. Значит
\begin{equation}
	m \sim a^2 \cdot k^\alpha \cdot H^{\beta}.
\end{equation}
Размерности величин
\begin{equation}
	\left[ m \right] = \text{кг}, \qquad
	\left[ k \right] = \frac{ \text{кг}^{~} }{ \text{м}^4 }, \qquad
	\left[ H \right] = \text{м},
\end{equation}
значит единственный способ получить величину размерности массы это
\begin{equation}
	m \sim a^2 k H^2.
\end{equation}
Средняя плотность заготовки 
\begin{equation}
	\rho_\text{ср} = \frac{m}{a^2H} \sim  kH
\end{equation}
Таким образом средние плотности заготовки сточенной до $(\sfrac{9}{10})H$ и до $(\sfrac{1}{2})H$ равны $\rho_1 = 0{,}9\gcm$ и $\rho_2 = 0{,}5\gcm$ соответственно.


\par Перейдём к нахождению глубины погружения бруска. Заметим, что устойчивым положением равновесия будет то, в котором центр масс системы <<брусок+вода>> ниже. По этой причине, брусок не может плавать вертикально и перевернётся на бок, если его поместить в воду. Действительно, брусок легче воды, значит  центр масс системы <<брусок+вода>> при горизонтальном положении находится ниже, чем при вертикальном. Наглядный пример этого факта~--- брёвна плывущие по реке. 

\par Однако при горизонтальном плавании бруска с квадратным сечением есть два положения равновесия. Мы будем условно называть их <<квадрат>> и <<ромб>>.  Для плотности $\rho=0{,}9\gcm$ они представлены на рисунке \ref{fig:city2021-08-7-sol-1}, а для плотности $\rho=0{,}5\gcm$ на рисунке \ref{fig:city2021-08-7-sol-2}. 

\drawsidebyside{city2021-08-7-sol-1}{
\begin{tikzpicture}[scale=2.5]
	\pgfmathsetmacro{\a}{.6}
	\pgfmathsetmacro{\d}{\a * sqrt(2)/2}
	\pgfmathsetmacro{\h}{\a / sqrt(5)}

	\begin{scope}[shift={(.8,0)}]
	\draw [draw = white, fill = white]
		(-\d, 0) to (0,\d) to (\d, 0) to (0, -\d) to (-\d,0);
	\end{scope}

	\draw [water edge, blue]
		(-1.5,0) to (1.5,0) ;
	\fill [pattern = water, pattern color = blue]
		(-1.5, -1) rectangle (1.5, 0);
	\begin{scope}[shift={(.8,-\d + \h)}]
	\draw [thick, fill = white]
		(-\d, 0) to (0,\d) to (\d, 0) to (0, -\d) to (-\d,0);
	\filldraw 
		(0,0) circle (.01);
	\draw [<->]
		(0, 0) to node [midway, right, fill = white, inner sep = 0pt, outer sep = 2pt] {\scriptsize $H_\text{з}^{\mathrm{II}}$} ++ (0, .26*\a);
	\draw [dashed]
		(0,0) to (-\a/2-.2, 0)
		(-\h, .26*\a) to (0, .26*\a);
	\end{scope}
	\draw [<->]
		(\d+.8, 0) to node [midway, right] {$h$} ++ (0,\h);
	\begin{scope}[shift={(-.8,-.4*\a)}]
	\draw [thick, fill = white]
		(-\a/2,-\a/2) rectangle (\a/2,\a/2);
	\draw [<->]
		(0, 0) to node [midway, right, fill = white, inner sep = 0pt, outer sep = 2pt] {\scriptsize $H_\text{з}^{\mathrm{I}}$} ++ (0, .4*\a);
	\draw [dashed]
		(0,0) to (-\a/2-.2, 0)
		(-\a/2, .4*\a) to (0, .4*\a);
	\filldraw 
		(0,0) circle (.01);
	\end{scope}
	\draw 
		(-.8, -.8) node  [fill = white, inner sep = 0pt] {\small \strut <<квадрат>>}
		(.8, -.8) node  [fill = white, inner sep = 0pt] {\small \strut  <<ромб>>};
\end{tikzpicture}	
}{city2021-08-7-sol-2}{
	\begin{tikzpicture}[scale=2.5]
	\pgfmathsetmacro{\a}{.6}
	\pgfmathsetmacro{\d}{sqrt(2)/2 * \a}
	\pgfmathsetmacro{\h}{0}
	\draw [water edge]
		(-1.5,0) to (1.5,0) ;
	\fill [pattern = water]
		(-1.5, -1) rectangle (1.5, 0);
	\begin{scope}[shift={(.8,-\h)}]
	\draw [thick, fill = white]
		(-\d, 0) to (0,\d) to (\d, 0) to (0, -\d) to (-\d,0);
	\end{scope}
	\begin{scope}[shift={(-.8,0)}]
	\draw [thick, fill = white]
		(-\a/2,-\a/2) rectangle (\a/2,\a/2);
	\end{scope}
	\draw 
		(-.8, -.8) node  [fill = white, inner sep = 0pt] {\small \strut <<квадрат>>}
		(.8, -.8) node  [fill = white, inner sep = 0pt] {\small \strut  <<ромб>>};
\end{tikzpicture}
}[0.5][0.5][]

\par Чтобы понять какое из положений равновесия будет устойчивым надо найти положение центра масс. Средняя плотность заготовки равна $0{,}9\gcm$, значит над водой находится одна десятая часть её объёма. То есть в положении <<квадрат>> заготовка выступает из воды на
$ h = (\sfrac{1}{9}) a $,
а в положении <<ромб>> на
\begin{equation}
	\frac{1}{2} h^2 = \frac{1}{10} a^2 \Rightarrow h = \sqrt{ \frac{1}{5} } a.
\end{equation}
Значит глубина центра масс заготовки $H_\text{з}^{I}$
\begin{equation}
	H_\text{з}^{\mathrm{I}}=
	\frac{1}{2}a - \frac{1}{10}a = 0{,}40a,
	\qquad
	H_\text{з}^{\mathrm{II}}=
		\frac{a}{\sqrt{2}} - \frac{a}{\sqrt{5}} \approx 0{,}26a.
\end{equation}
Теперь найдём центр масс вытесняемой воды. В положении <<квадрат>> центр масс вытесненной воды находится на глубине
\begin{equation}
	H_\text{в}^{\mathrm{I}} = \frac{1}{2} \cdot \frac{9}{10}a=0{,}45a.
\end{equation}

Чтобы найти глубину погружения центра масс вытесненной воды в положении <<ромб>> можно представить фигуру как наложение двух: квадрата массой $m$ и треугольника массой $-\sfrac{m}{10}$ (рисунок \ref{fig:city2021-08-7-sol-3}).

\begin{center}

\begin{tikzpicture}
	\pgfmathsetmacro{\a}{2}
	\pgfmathsetmacro{\d}{\a * sqrt(2)/2}
	\pgfmathsetmacro{\h}{\a / sqrt(5)}
	\draw [thick, fill = black!20]
		(-\d, 0) to (0, -\d) 
						 to (\d, 0) 
						 to (\h, \d - \h) 
						 to (-\h, \d - \h) 
						 to (-\d,0);
	\draw [dashed]
		(\d,0) to (0,\d) to (-\d,0);
	\draw 
		(\d + .5, 0) node {$=$};
	\begin{scope}[shift={(2*\d+1,0)}]
	\draw [thick, fill = black!20]
		(-\d, 0) to (0, -\d) 
						 to (\d, 0) 
						 to (0, \d) 
						 to (-\d,0);
	\draw
		(0,0) node {$m$};
	\draw 
		(\d + .5, 0) node {$+$};
	\end{scope}
	\begin{scope}[shift={(4*\d+2,0)}]
	\draw [dashed]
		(\h,\d-\h) to (-\h,\d-\h) to (0,\d) to cycle;
	\draw
		(0,\d-.6*\h) node {\scriptsize$-\sfrac{m}{10}$};
	\end{scope}
\end{tikzpicture}
\captionof{figure}{}
\label{fig:city2021-08-7-sol-3}
\end{center}
Центр масс квадрата находится на глубине
$	\frac{\sqrt{2}}{2} a - h$, а треугольника~--- на высоте $\sfrac{h}{3}$ над уровнем воды. Значит глубина центра масс вытесненной воды
\begin{equation}
	H_\text{в}^{\mathrm{II}} = \frac{1}{3}h \cdot \frac{1}{10} 
	+ \left(\frac{\sqrt{2}}{2}a - h\right) 
	\approx 0{,}27a
\end{equation}
Получили, что и центр масс вытесненной воды и центр масс заготовки в первом положении ниже, чем во втором. Значит именно оно будет устойчивым и брусок будет погружен на $\sfrac{9}{10}=4{,}5\unit{см}$



Для плотности $\rho=0{,}5\gcm$ эти два положения равновесия представлены на \ref{fig:city2021-08-7-sol-2}. Однако здесь центр масс заготовки и в первом и втором положении  находится на уровне воды. Значит важна только глубина центра масс вытесненной воды. Она равна
\begin{equation}
	H^{\mathrm{I}}_\text{в} = \frac{1}{4}a,	
	\qquad
	H^{\mathrm{II}}_\text{в} = \frac{1}{3}d = \frac{\sqrt{2}}{6}{a}\approx0{,}23a.
\end{equation}
Видно, что  $H^{\mathrm{I}}_\text{в}>H^{\mathrm{II}}_\text{в}$, значит устойчивым будет второе положение. Значит глубина погружения заготовки равна половине диагонали, то есть $a/\sqrt{2}\approx 3{,}5\unit{см}$.

\answer{$4{,}5\unit{см}$ и $3{,}5\unit{см}$}

% Разобьём её на маленькие пластинки равной толщины, плотность которых можно считать постоянной. Масса пластинки на расстоянии $x$ от центра равна
% \begin{equation}
% 	\Delta m = \rho(x) \cdot a^2 \cdot \Delta x = 
% 	k a^2 x \Delta x
% \end{equation}
% Значит суммарную массу можно посчитать как площадь под графиком $\rho(x)$.
% \begin{equation}
% 	m = 2\cdot \frac{1}{2} a^2\frac{L}{2} \cdot \rho (\sfrac{L}{2})
% 	= a^2 L \frac{k L}{4} = V \cdot \frac{k L}{4}
% \end{equation}
% то есть средняя плотность равна
% \begin{equation}
% 	\rho_\text{ср} = \frac{1}{4}k L.
% \end{equation}
% \begin{wrapfigure}{r}{4cm}
% \begin{tikzpicture}
% 	\draw [->, thick]
% 		(-1.7,0) to (1.7, 0) node [below] {$x$};
% 	\draw [->, thick]
% 		(0,0) to (0, 1.5) node [left] {$\rho(x)$};
% 	\fill [blue!20]
% 		(0,0) to (-1, 1.2) |- cycle
% 		(0,0) to (1, 1.2) |- cycle;
% 	\draw [blue]
% 		(-1,1.2) to (0,0) to (1,1.2);
% 	\draw [dashed]
% 		(-1, 1.2) to (-1, 0) node [below] {\small $-\sfrac{L}{2}$}
% 		(1, 1.2) to (1, 0) node [below] {\small $\sfrac{L}{2}$};
% \end{tikzpicture}
% \end{wrapfigure}
